%Теорема о размере кратчайшей схемы
%Предикатные формулы -- логика первого порядка
%Сигнатура/терм/атомарные формулы/предикатные формулы
%Интерпретация/оценка/связанные и свободные переменные
%Примеры

\begin{theorem}[о размере кратчайшей схемы]
	~ \\ \indent
	$\forall$ базиса $B$ $\exists c = $ const $ > 1: \forall \ n \ \exists \ f: \{0, 1\}^n \rightarrow \{0, 1\}: Size_B(f) \ge \frac{2^n}{cn}$. Более того, такое $\frac{2^n}{cn}$ часто можно даже явно предъявить. (Если отбросить все числа, можно заметить, что это утверждение о том, что не существует базиса такого, что размер минимальной схемы для любой функции на этом базисе можно ограничить сверху каким-то числом)
	\begin{proof}
		~ \\ \indent
		Для начала поймем, что раз в зависимости от базиса размер схемы меняется всего лишь на константу, то нам достаточно доказать утверждение для какого-то конкретного базиса. Тогда пусть $B = \{\downarrow_2\}$ ($\downarrow$ -- стрелка Пирса, $x \downarrow y = \neg (x \vee y)$).
			\par
			Научимся теперь представлять схему в виде битовой строки. Пусть в нашей схеме $n$ переменных и $S$ вершин. Тогда если пронумеровать все вершины, то каждый номер будет представим в виде битовой строчки длины не более $\log S$. Тогда будем кодировать все вершины, кроме переменных (входов), парой номеров вершин, из которых в текущую вершину ведет ребро (парой т.к. стрелка Пирса имеет арность 2). Таким образом, схему из $S$ вершин можно представить в виде битовой строчки длины не более $dS \log S$, где $d$ -- какая-то константа (где-то нам придется умножить на 2, так как каждую вершину мы кодируем парой, где-то ещё что-то, но по смыслу это просто какая-то константа).
			\par
				Посчитаем теперь число булевых функций такого вида: $f: \{0, 1\}^n \rightarrow \{0, 1\}$ (помним, у нас всего $n$ переменных на входе). Таких функций будет всего $2^{2^n}$ ($2^n$ возможных бинарных строчек длины $n$, а ещё каждую такую строчку нам нужно сопоставить 1 или 0 и посчитать количество таких сопоставлений; получается $2^{2^n}$).
			\par 
				Теперь посчитаем количество булевых функций размера $S \le \frac{2^n}{cn}$ (по вершинам), ($d < c$). Из написанного выше, каждую такую функцию можно представить в виде бин. строки длины $d \frac{2^n}{cn} \log \frac{2^n}{cn} \le d \frac{2^n n}{c n} = d\frac{2^n}{c}$. Отсюда мы получим, что число таких функций, чьи бин. строки имеют длину $\le d\frac{2^n}{c}$, не более чем $2^{d\frac{2^n}{c}} < 2^{2^n}$. Значит, функция такая, что её размер больше заявленного числа, всегда существует.
	\end{proof}
\end{theorem}
\Subsection{Предикатная логика}
\Subsubsection{Предикатные формулы (логика первого порядка)}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Будем обозначать множество всех натуральных чисел с нулем как $\mathcal{N}$
\end{definition}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	$k$-местный предикат на множестве $M$:
	$$p: M^k \rightarrow \{0, 1\}, k \in \mathcal{N}$$
	
	$k$-местная функция на множестве $M$:
	$$f: M^k \rightarrow M, k \in \mathcal{N}$$
\end{definition}

\begin{definition}
	Сигнатура -- совокупность некоторых предикатов $P$ и функций $F$. В таком случае пишут, что $(P, F)$ -- сигнатура, где $P = \{p_1^{(k_1)}, p_2^{(k_2)} \ldots \}$ -- множество предикатных символов, а $F = \{f_1^{(l_1)}, f_2^{(l_2)} \ldots \}$ -- множество функциональных символов.
\end{definition}

\begin{example} 
	$P = \{=_2, <_2\}, F = \{+_2, \times_2, 0_0, 1_0\}, (P, F)$ -- сигнатура 
\end{example}
	
\begin{definition}[Терм]
	~ \\ \indent
	$\Pi = \{\Row{x}{,}{n}\}$ -- множество предметных переменных, тогда:
		\begin{enumerate}
			\item Предметная переменная -- это терм
			\item $f^{k} \in F, \Row{t}{,}{k}$ -- термы, тогда $f(\Row{t}{,}{k})$ тоже терм
			\item Множество термов -- это минимальное множество строк, удовлетворяющее свойствам 1-2.
		\end{enumerate}
	\begin{example}
		 Пусть $F = \{f^{(1)}, g^{(2)}, c^{(0)}\}$ -- некоторое множество функций, тогда  
				 $x$; $f(x)$; $g(x, f(x))$; $g(c, f(x))$; $g(g(c, c), f(c))$ -- термы.
	\end{example}
\end{definition}


\begin{definition}[Элементарная/атомарная формула]
	~ \\ \indent
	Если $p^{(k)} \in P$, $\Row{t}{,}{k}$ -- термы, то $p(\Row{t}{,}{k})$ -- атомарная формула.
	\begin{example}
			 Пусть $P = \{p^{(2)}\}$, тогда $p(f(x), c)$; $p(g(c, f(x)), g(x, x))$ -- атомарные формулы.
	\end{example}	
\end{definition}


\begin{definition}[Предикатные формулы/формулы первого порядка]
	\slashn
	\begin{enumerate}
		\item атомарная формула -- предикатная формула
		\item $\phi, \psi$ -- предикатные формулы, тогда $(\phi)$, $\neg \phi$, $\psi \vee \phi$, $\psi \wedge \phi$, $\psi \rightarrow \phi$ ... -- тоже предикатные формулы.
		\item $\phi$ -- формула, $x \in \Pi$, тогда $\exists x \phi$ и $\forall x \phi$ -- тоже формулы.
		\item Множество формул -- это минимальное множество строк, удовлетворяющих свойствам 1-3.
	\end{enumerate}
	\begin{example}
		$p(f(x), g(f(c), x)) \rightarrow p(f(c), c) \rightarrow \exists y \forall z (p(y, y) \vee p(z, z))$
	\end{example}
\end{definition}

\begin{definition}[свободные и связанные переменные]
	~ \\ \indent
	Связанная переменная -- это переменная, которая находится в области действия квантора. Свободной переменной называется несвязанная переменная. Например, в выражении 
		$$[\forall x \ \exists y \ p(x, y)] \vee q(f(x))$$
	переменная $x$ внутри квадратных скобок связана, а вне -- нет. Переменная $y$ является связанной.
\end{definition}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Интерпретация $I$ сигнатуры $(P, F)$ 
		\begin{enumerate}
			\item Носитель интерпретации -- множество $M$
			\item $\forall p^{(k)} \in P$ сопоставляется $M^k \rightarrow \{0, 1\}$
			\item $\forall f^{(l)} \in F$ сопоставляется $M^l \rightarrow M$
		\end{enumerate}
	\begin{example}(Великая теорема Ферма для степени 3)
		\slashn
		\begin{enumerate}
			\item[] $F = \{+, \times, 0, 1, 2\}$
			\item[] $P = \{=, <\}$
			\item[] $\forall x\ \forall y\ \forall\ z\ (x^3 + y^3 = z^3) \rightarrow [(x = 0) \vee (y = 0) \vee (z = 0) \vee (x < 0) \vee (y < 0) \vee (z < 0)]$ 
		\end{enumerate}
	\end{example}
\end{definition}

\begin{definition}(Оценка)
	~ \\ \indent
	$\alpha: \Pi \rightarrow M$ -- оценка.
	\begin{enumerate}
		\item $x_i \in \Pi$ -- переменная, тогда $\alpha(x_i)$ -- её значение.
		\item $f^{(k)}(\Row{t}{,}{k}) \in F$ -- некоторая функция, тогда $\alpha(f)$ -- результат после подстановки значений всех $\alpha(t_i)$.
		\item $p^{(l)}(\Row{t}{,}{l}) \in P$ -- некоторый предикат, тогда $\alpha(p)$ -- результат после подстановки значений всех $\alpha(t_i)$
	\end{enumerate}
	Тогда если $\phi$ -- некоторая предикатная формула, то будем обозначать $[\phi]_{I, \alpha}$ её значение в интерпретации $I$ при оценке $\alpha$
	Тогда:
	$$[\forall x\ \phi]_{I, \alpha} = \bigwedge_{a \in M}[\phi]_{I, \alpha^{[x \leftarrow a]}}$$
	
	$$[\exists x\ \phi]_{I, \alpha} = \bigvee_{a \in M}[\phi]_{I, \alpha^{[x \leftarrow a]}}$$
\end{definition}

Пусть $I$ -- интерпретация с носителем $M$. Если формула $\phi$ содержит $k$ свободных переменных, то $\phi$ задаёт некоторое отображение(предикат) $M^k \rightarrow \{0, 1\}$

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Пусть $p: M^k \rightarrow \{0, 1\}$, $(P, F)$ -- сигнатура, $I$ -- интерпретация относительно множества $M$, тогда будем говорить, что $p$ выразим, если его можно задать формулой сигнатуры $(P, F)$. 
\end{definition}   
